美國幫你改善經濟 當年香港 當年台灣 經濟起飛

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 香港早年經濟為什麼跟台灣很像
時間 Mon Oct 10 14:24:58 2016
───────────────────────────────────────

※ 引述《goldenfire (金)》之銘言：
: 之前簡單做了對二戰後香港經濟的研究
: 發現香港發展經濟的過程其實跟台灣還蠻像的
: 只是香港早年沒有搞台灣的進口替代、出口導向這些政策
: 早年香港的經濟政策是所謂的積極不干預
: 也就是政府幾乎什麼事都不做，只負責做維持治安、法治這種工作
: 讓市場自己去調節、轉變
: 結果當年香港什麼都不做，經濟結構的發展進程卻跟台灣差不多
: 甚至還比台灣還要好
: 是不是其實台灣當年政府如果不搞什麼進口替代、出口導向這種東西
: 台灣一樣會有所謂的經濟奇蹟??
: 是不是台灣某些經濟政策過譽了??

這是很明顯的, 因為香港和臺灣, 都是美國陣營.

冷戰秩序資本主義陣營的秩序, 是從第二次世界大戰觸發的. 在第二次世界
大戰之前, 出現了長達十年的經濟大蕭條. 人們不再買東西, 大家的收入下
降到失去買東西的能力, 你想要保障勞工? 但是實際上連企業都運作不下去
, 他們直接關門, 工廠丟空, 大家都沒有辦法營運.

這促使了第二次世界大戰, 第二次世界大戰, 先在歐亞各國打起來. 最後去
到美國參戰, 美國參戰將美國的失業與經濟問題一次解決, 那些失業人口,
不是上戰場當士兵, 就是參與戰爭工業生產. 那些空置的工廠被重新使用,
大量的企業得到了生意, 美國政府出售了天文數字的戰爭債券.

打完第二次世界大戰, 世界各國, 包括歐洲, 日本, 臺灣, 中國, 香港都百
廢待舉. 但剛打完這次戰爭, 大家都很清楚, 只要沒辦法把經濟復元, 只會
很快就走進戰爭去. 特別是當蘇聯也研發了核武後, 大家很害怕下一次就是
核戰爭, 我們的上兩代人, 小時候都活在核戰與第三次世界大戰的恐懼中.
(今天我們對核戰的恐懼, 已比之前的弱很多)

英美陣營理解到戰爭的起因, 包括了保護主義, 也就是如果那些國家賺不到
錢, 生活困苦, 就會引起軍國主義或共產主義. 美國要保障自己的盟友不會
反叛, 就需要解決這問題.

所以美國發動了馬歇爾計劃, 簡單來說, 在二戰後的世界, 美國最有錢, 有
工業力, 有物資, 而大部份舊世界都被打到殘廢. 美國開始有了用多餘的生
產力去重建世界各國經濟, 這在當年就引起了爭論, 反對者主要是共和黨與
左派.

共和黨認為, 美國打完戰爭就不該管太多, 應該回到孤立主義. (像不像川
普現在說的?)而左派認為, 由政府主導去重建歐洲只會助長資本家. 其實有
點像現在臺灣的爭論.

但不久之後爭論就停了? 為甚麼? 因為 1948 年捷克政府被共產黨推翻, 不
久之後, 國民黨不久之後也全面崩潰, 美國的盟友就這樣一個一個的倒下,
共產主義的赤化世界革命勢不可擋. 美國人開始明白這不僅是一個內政問題
, 也是怎樣對抗蘇聯擴張的問題, 之前反對的人, 也撤回了之前的對抗. 一
起推動這個做法, 就是馬歇爾計劃.

道理是非常簡單的, 美國出資或貸款, 去投資當地的事業, 而他們生產的商
品呢? 也是由美國買回去, 或者是賣去美國海洋秩序主導下, 其他願意入口
的國家. 你可以看到, 現在富裕的歐洲國家, 絕大部份都曾是馬歇爾計劃的
受益者. (包括被秘密援助的芬蘭)

說穿了是「我打本給你做生意, 教你怎生產, 然後我再當你的顧客」, 就像
是現在臺灣流行的「企業內創業」一樣, 只要有容易取得的資本, 有人授與
技術, 以及有穩定的顧客, 有點品質的人, 都可以輕易創業發財.

經濟不好就是沒顧客而已, 從此, 美國成為了地球上最大的顧客, 最大的消
費者, 整個資本主義陣營的經濟都由美國的消費與投資帶動.

這個計劃穩定了歐洲的形勢, 資金和物資的湧入, 對美國資金的需求以及經
濟情況的好轉, 使共產黨不再能輕易推翻歐洲諸國的政府. 在這幾年, 西歐
的經濟前所未有的好. 相比之下, 東歐沒有這計劃的援助, 復元的速度就遠
遠較慢. 馬歇爾計劃, 建立了冷戰後美國的模式.

本來他們對太平洋國家沒有興趣, 例如日本, 臺灣, 你們這些黃種人管你去
死, 所以本來是讓他們放羊吃草. 國民黨丟了中國, 美國的想法也大概只是
你活該, 他們眼中覺得東亞只會回復以前的生活.

直至韓戰爆發, 美國才突然醒覺到, 共產主義陣營正在向亞洲擴張. 不僅捷
克等國被反, 中國赤化, 而且下一步就是前日本帝國的領土朝鮮半島. 美國
決定回應, 就再走向戰爭, 也就是韓戰, 要記著一件事, 在當年的人眼中,
韓戰隨時會惡化成第三次世界大戰和核戰, 而不像我們今天印象中那個有限
規模的地區戰爭.

韓戰的爆發, 使日本的戰略地位被重視, 馬歇爾計劃的那一套, 就迅速的用
在日本, 不僅是戰後重建也為韓國戰場提供軍需. 美國也派出專家去日本提
升當地的工業技術, 那些快要死掉的日本企業, 得到大量的訂單. 在金錢萬
能下, 日本也從互相痛恨的敵人, 成為了美國的重要盟友, 對抗共產主義擴
張的橋頭堡.

要怎樣維持這個成為美國盟友的新日本? 重點是日本的經濟, 需要南洋與中
東的原料(特別石油), 美國要保障這條日本向南補給線的安全, 以及穩定.

說了那麼久, 這就是「亞洲四小龍」之所以出現的原因, 亞洲四小龍的興起
並不是偶然, 而是美國陣營的世界戰略的一部份. 中國已經加入赤化陣營,
無法避免, 但日本的航線總需要不同親美國家的存在, 去確保航行的安全與
穩定.

南韓掌握了對馬海峽與日本海, 流球(沖繩, 屬於美國)掌握了黃海, 臺灣掌
握了臺灣海峽與四周, 香港(英軍)掌握了南海, 新加坡則是馬六甲海峽. 也
包括傳統美國盟友菲律賓, 他們齊集才可以令日本對南的航線能安全通過,
而這些國家都不能被赤化, 美日需要使用他們的港口, 而且他們要監察著共
產主義陣營的活動.

因此這些國家都武裝起來, 臺灣, 南韓這兩個直接跟中國開戰過的國家, 建
立了徵兵制. 而新加坡之後獨立也建立了徵兵制, 南韓與新加坡都有美軍基
金, 臺灣也曾註有美軍. 香港在冷戰前期, 英國除了軍隊外, 還在香港設立
了監聽中心與情報中心, 這些都是針對赤化勢力的擴張.

這些國家的特徵都和日本類似, 就是人口極多, 欠缺天然戰略資源, 而且在
之前的戰爭中受了幾乎毀滅性的破壞. 英美陣營就依循同樣的模式, 去發展
他們的經濟, 都是由資本主義陣營開放市場, 讓他們走向代工業和加工業,
一方面配合日本的經濟發展, 一方面以經濟成長去對抗赤化.

故此, 你可以看到, 很多國家都是以同樣的軌跡發展的, 那是因為他們的資
金來源與市場來源, 都同樣是資本主義陣營. 模式是複製出來的, 雖然每個
國家的政府與政情不同, 但是核心都是「美國想你賺錢, 美國想你穩定, 美
國想你經濟發展」, 也就是說莊家放水想你贏, 經濟奇跡就是這樣來的. 所
以他們的產業很多都是跟這航線有關, 例如石化加工, 塑膠, 這些不正是配
合日本嗎?

至於當地政府做的事情有沒有用呢? 也不是沒有, 只是不是致勝重點也不是
唯一可能性. 不論是香港的「積極不干預」, 或者是臺灣的「經濟奇跡」,
這些與其說是經濟政策, 不如說是政治政策.

這些都是為了壓制當地的反對聲音, 因為每個政策都有反對者, 讓大家更支
持政府, 令當地的政治穩定. 因此這些是政治口號, 臺灣是想把功勞歸於這
些政策, 令人相信政府有能力令經濟變好, 而使其他方面的事情得到忍受.

而香港的積極不干預政策, 這些也只是一些理由, 例如說, 要做最低工資,
最高工時, 或者現在吵的一例一休這樣的政策, 香港政府不想搞. 就可以拿
出「積極不干預」去說自己不做, 因為我香港政府的原則是, 可以的話, 能
不管就不管.

這些也是對抗左派工會以及思想, 做的政治武器, 臺灣靠的是威權, 香港靠
的是散佈資本主義自由經濟的信仰. 到頭來重點是怎樣令社會接受, 如果沒
有美國的配合, 你甚麼政策都不會做出成果的.

李登輝有引用過說, 三十歲之前不信共產主義是沒理想, 三十歲之後還信那
一套是沒腦袋, 左翼思想與共產主義, 其實總是人類纏擾的問題. 我們都希
望人類能夠過得好一點, 可是人類的活動卻是經由殘酷的競爭刺激起來的,
今天那種模式走到中國, 中國用廉價的勞動力, 法規管不好, 用更長的工時
, 更低的薪資跟你競爭時, 你很難不面對這就是現實情況. 即使共產主義陣
營崩潰, 左翼思想的鬥爭還是沒有止息.

甚至可以說, 福利保障與保護主義, 兩者是難以分開的.

--

李登輝有引用過說, 三十歲之前不信共產主義是沒理想, 三十歲之後還信那
一套是沒腦袋, 左翼思想與共產主義, 其實總是人類纏擾的問題. 我們都希
望人類能夠過得好一點, 可是人類的活動卻是經由殘酷的競爭刺激起來的,
今天那種模式走到中國, 中國用廉價的勞動力, 法規管不好, 用更長的工時
, 更低的薪資跟你競爭時, 你很難不面對這就是現實情況. 即使共產主義陣
營崩潰, 左翼思想的鬥爭還是沒有止息.

甚至可以說, 福利保障與保護主義, 兩者是難以分開的.

--

→ kentano: 推 其實資本家的面目是很邪惡的 貨幣更是他們最強的武器

其實我也不會說甚麼資本家是邪惡的, 因為我自己是企業主, 不也是資本家
嗎? 沒有資本家, 整個經濟也無法運作, 如果這世界沒有老闆. 他們不去追
求利潤, 我們會飢荒, 食物不會自動運到大家餐桌上, 貨車和貨船也不會動
, 各種產業無法通行, 整個社會癱瘓, 大家會爭奪剩下來的資源而殘酷鬥爭
, 大部份人都會餓死.

這並不是單純「正邪」的問題, 也不宜簡化為「正邪」的問題, 共產主義的
故事本來就是告訴我們, 如果我們完全否定了資本家, 那剩下的就只是一個
專制官僚帝國.

噓 TOMMY75410: 有個盲點，韓戰爆發到我們10大建設起飛時間差有點多
推 Maziger: 韓戰爆發到10大建設的問題是？
推 ila9970: 噓文的你去估狗台灣經濟史不就看到美國援助從韓戰開始
→ ila9970: 噓文前麻煩做點功課好嗎

Sian Lo Lung:
美國擁有的是市場、豐富的資源和各種經濟要素。要市場，有美國的消費力和美國陣營各國的市場，而你欠缺哪一環或要件，他則都可以給你補上。這就是戰後一堆新興國家經濟奇蹟／經濟起飛的背後秘密。

講到底冇鬼佬點石成金，今日應該同北韓冇分別